不應讓中學生走在抗爭路上的前線

在下近日跟朋友談論6·12金鐘事件時，座間有位友人表示當日發夢時留意到在眾多抗爭者當中不乏身穿校服的中學生參與其中，令我大感驚訝；彼此為此交換了看法，在下認為警犬當時已在金鐘立法會外一帶佈防，並擺出一副嚴陣以待的姿態，一旦抗爭者有行動，它們便會趁機發難，向抗爭者施襲；基於現場保安風險甚高，身處現場的友人應嘗試勸退這班中學生；友人回應指自己未有想過勸退學生，但有竭力保護他們，例如在衝突一刻從後拉住他們的書包，以阻止其向前衝。另外，友人指出若然本人有此看法，應該想辦法讓中學生知道。故於7·1行動前歹特此撰文，分享自己認為中學生不適宜走在抗爭前線的理由。

反抗能力較低的中學生容易成為被警犬針對的目標

從6·12金鐘事件中傳媒拍攝到的片段所見，班狗有能力迅速包圍個別抗爭者，繼而向其施襲；班狗不單止不會因為抗爭者的學生身份而手下留情，反而有機會因其欠缺反抗能力而率先針對他們。相信不少人對6·12當日一名女抗爭者於立法會示威區外倒地後，遭逾十隻警犬群毆的片段仍然歷歷在目；這事件證明勢孤力弱的中學生一旦站於前線，其處境往往比其他人更危險。故在此呼籲中學生可考慮在其後的抗爭中選擇前線以外的崗位，例如後勤支援、物資及救援等。

被捕後果堪虞 中學生年紀輕難承受

前線抗爭的風險高，除了要冒被打至頭破血流的險，還有一旦不幸被捕要承受的一切痛苦。抗爭者被捕後，要獨自面對無日無之的被盤問、上門搜查及警犬的威嚇，更甚的是須為不知最終會否被落案起訴而長期活在擔憂的陰霾下。這種對身心的折磨非中學生可以承受、應該承受的。在過去一段抗爭期間，累積已經有30名抗爭者被捕（6·9凌晨及6·12事件分別有19位及11位），6·9凌晨當夜被圍堵的抗爭者中，更加有多達24名未成年的中學生。故此，本人極不願意看見再有中學生因參與前線抗爭而身陷險境。

抗爭責任在成年人 不在中學生

回想起中學時期的自己毫無憂患意識，對香港的處境懵然不知，遑論挺身而出，保衞自己的家園。直到時年二十有一，「雨傘運動」爆發，我才首次參與社運；在這一代中學生前，在下感到自慚形穢；跟6·12金鐘事件中一班勇敢的前線學生相比，無勇氣站在他們身前的我更是無地自容。抗爭的責任不在中學生，他們理應是被保護的一群。「保衞家園」「守護香港」的責任在成年人，為了完成自我救贖，其後的抗爭路上，我會盡力說服前線中學生，讓我代替他們的位置，承擔起本應屬於我這個成年人的責任。

九十後香港人
二零一九年六月三十日

推